\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
\markboth{LỜI CẢM ƠN}{}

Trong suốt quá trình thực hiện đồ án \textbf{``Xây dựng Hệ thống Chatbot Hỗ trợ Học tập ứng dụng Retrieval-Augmented Generation (RAG)''}, nhóm chúng em đã nhận được rất nhiều sự hướng dẫn, giúp đỡ và tạo điều kiện thuận lợi từ phía Nhà trường, Khoa Công nghệ Thông tin cùng quý Thầy, Cô.

Đầu tiên, nhóm xin gửi lời cảm ơn chân thành đến Ban Giám hiệu Nhà trường cùng toàn thể quý Thầy, Cô thuộc Khoa Công nghệ Thông tin đã truyền đạt những kiến thức nền tảng cũng như những kinh nghiệm quý báu trong suốt quá trình học tập. Đây chính là tiền đề quan trọng giúp nhóm có đủ kiến thức để hoàn thành đồ án.

Đặc biệt, nhóm xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến \textbf{Giảng viên hướng dẫn -- Thầy Nguyễn Văn Chiến} đã tận tình hướng dẫn, góp ý và hỗ trợ nhóm trong suốt quá trình nghiên cứu, phân tích yêu cầu, thiết kế hệ thống, triển khai chương trình cũng như hoàn thiện báo cáo. Những góp ý của Thầy đã giúp nhóm hoàn thiện sản phẩm cả về mặt kỹ thuật lẫn nội dung báo cáo.

Trong quá trình thực hiện, nhóm đã tìm hiểu và ứng dụng nhiều công nghệ hiện đại như Retrieval-Augmented Generation (RAG), ChromaDB, FastAPI, ReactJS, mô hình ngôn ngữ lớn (LLM), kỹ thuật Embedding văn bản và xây dựng API phục vụ hệ thống Chatbot. Thông qua quá trình này, nhóm không chỉ củng cố kiến thức chuyên môn mà còn rèn luyện kỹ năng nghiên cứu tài liệu, làm việc nhóm, quản lý tiến độ bằng Jira và quản lý mã nguồn bằng GitHub.

Mặc dù nhóm đã cố gắng hoàn thành đồ án một cách tốt nhất, tuy nhiên do thời gian thực hiện và kinh nghiệm thực tế còn hạn chế nên báo cáo chắc chắn vẫn còn nhiều thiếu sót. Nhóm rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ quý Thầy, Cô để có thể tiếp tục hoàn thiện sản phẩm trong tương lai.

Cuối cùng, nhóm xin kính chúc quý Thầy, Cô luôn dồi dào sức khỏe, hạnh phúc và thành công trong sự nghiệp giảng dạy.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
  \textit{Thành phố Hồ Chí Minh, tháng 7 năm 2026}\\[0.3cm]
  \textbf{Nhóm 9 -- Nhóm thực hiện}
\end{flushright}